\documentclass{beamer} 

%\documentclass[handout]{beamer}
\mode<presentation>{ \usetheme{Antibes} \setbeamercovered{transparent} 

%\usetheme{Warsaw}  %   \usecolortheme{albatross} % for inverted color
% \usecolortheme{wolverine} % way too flashy!
\usecolortheme{beaver} 

%\usefonttheme{structurebold}
%\usetheme{Berkeley}
% or ...    \setbeamercovered{transparent}
% or whatever (possibly just delete it)
} 

%%\mode<handout>
\usepackage[catalan]{babel} \usepackage[utf8]{inputenc} \usepackage{times} \usepackage{url} \usepackage[T1]{fontenc} \usepackage{alltt} \usepackage[normalem]{ulem} \usepackage{xcolor} 

\usepackage{MnSymbol,wasysym} 

\newcommand{\Pair}[2]{\texttt{#1}\(\leftrightarrow\)\texttt{#2}} \newcommand{\pair}[2]{\texttt{#1}\(\to\)\texttt{#2}} \newcommand{\credit}[1]{\textcolor{gray}{\small [#1]}} 

\title[Propagació radio]{La propagació de les ones de ràdio: introducció} 

\author[M.L.\ Forcada]{Mikel L.\ Forcada (EA5IYL)} 

\date[ACRACB, 25/11/2023]{URCat, 25 nov.\ 2023~\\
\includegraphics[scale=0.09]{urc25aniv.jpeg}
} 

\newcommand{\empha}[1]{\emph{#1}\/} 

\AtBeginSection[] { \begin{frame}<beamer>{Índex} \tableofcontents[currentsection,subsectionstyle=hide] \end{frame} } 

\begin{document} 

\frame{\maketitle} 

\begin{frame}<beamer>{Índice} \tableofcontents[subsectionstyle=hide] \end{frame} 

\section{Les ones de ràdio} 

\begin{frame} \frametitle{Les ones de ràdio són ones electromagnètiques} \begin{itemize} \item Són variacions simultànies (en l'espai i en el temps) del camp elèctric i del camp magnètic. \item Aquestes variacions estan lligades entre si per les \empha{equacions de Maxwell}. \item Viatgen \textbf{pel buit} (no necessiten matèria que les suporte) a la velocitat de la llum, $c=299~792~458$~m/s. \item Són produïdes per corrents elèctrics variables en l'antena emissora. \item Indueixen corrents elèctrics variables en l'antena receptora. 

\end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Les ones de ràdio són ones electromagnètiques} \begin{columns} \begin{column}{0.5\textwidth} Es poden descompondre en ones \empha{sinusoidals} amb una \empha{amplitud} $A$, una \empha{freqüència} $f$ i una \empha{fase} $\phi$. 

Per exemple, en un punt determinat de l'espai, el potencial elèctric (voltatge) varia amb el temps així: \[V(t)=A\sin(2\pi f t + \phi). \] \end{column} \begin{column}{0.5\textwidth} \includegraphics[scale=0.3]{wave.png} (en l'exemple, $\phi=0$) 

\credit{Imatge de Wikipedia} \end{column} \end{columns} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Les ones en el buit} \begin{itemize} \item Les ones electromagnètiques en el buit \textbf{es propaguen en línia recta}. \item Res les atura (però s'atenuen amb la distància). \item L'espai interestel·lar s'assembla molt al buit: \begin{itemize} \item Rebem la llum d'estrelles extremament llunyanes. \item La NASA es comunica encara amb la Voyager 1 a 22.000.000.000~km en 2100, 2300 i 8400~MHz. \end{itemize} \end{itemize} \end{frame} 

\section{Propagació: les ones i la matèria} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació: les ones i la matèria} 

\begin{itemize} \item Els fenòmens que anomenem \empha{propagació} es deuen a la interacció de les ones electromagnètiques amb \textbf{la matèria}. \item Per tant, no és \empha{màgia}: és \empha{física}! \item La física d'algunes modalitats de propagació és molt complexa i no s'entén completament. \item Això fa que sovint siga difícil predir quan succeirà una determinada modalitat de propagació. \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació: les ones i la matèria: exemple 1} \begin{itemize} \item ``No et puc copiar en 70~cm perquè estic apantallat'': \begin{itemize} \item un tros gran de matèria (edifici, muntanya) absorbeix o reflecteix en una altra direcció l'ona de 433~MHz. \end{itemize} 

\end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació: les ones i la matèria: exemple 2} \begin{itemize} \item ``Hui no he pogut fer un QSO amb Xile en 20~m'': \begin{itemize} \item la capa de matèria ionitzada que havia de desviar l'ona de ràdio de 14~MHz (diverses vegades) entre EA i CE en la ionosfera per a salvar la curvatura de la terra no ho fa bé. \end{itemize} \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació: les ones i la matèria: exemple 3} \begin{itemize} \item ``Com és possible que Felip (EC5AGC, IM98tv) i jo (EA5IYL, IM98ri) ens sentim sempre bé en 2~m si la Serra dels Plans (1300 m) és just al mig?'': \begin{itemize} \item D'alguna manera, precisament l'ona, en lloc de viatjar en línia recta, es desvia cap avall després de fregar un tros gran de matèria sòlida: la cresta de Plans. \end{itemize} \begin{center} \includegraphics[scale=0.4]{felip.jpeg} \end{center} \credit{Imatge calculada amb \url{heywhatsthat.com}} \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació: les ones i la matèria: exemple 4} \begin{itemize} \item ``He fet un QSO en 2~m amb Mallorca'': \begin{itemize} \item encara que Mallorca és clarament darrere de l'horitzó, l'aire (matèria gasosa) de la troposfera està distribuït de tal manera que ha corbat l'ona cap a terra i ha permés salvar l'horitzó. \end{itemize} \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació: les ones i la matèria: exemple 5} \begin{itemize} \item ``EA5IHH i jo (EA5IYL) ens trobem a uns 3 km de distància en la ciutat d'Alacant. Ens copiem perfectament en algunes freqüències de 2 metres i en unes altres no'' \begin{itemize} \item Això es deu a les característiques del terreny i els obstacles (edificis, etc.) entre EA5IHH i jo. \end{itemize} \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació: les ones i la matèria} La matèria pot \begin{itemize} \item absorbir (i reemetre en totes les direccions) \item reflectir \item refractar \end{itemize} les ones de ràdio.\vfill La complexitat de la propagació és una de les coses que fan interessant la radioafició. \end{frame} 

\section{Tipus de propagació} \begin{frame} \frametitle{Tipus de propagació} [No podrem veure'ls tots, ni amb massa detall] \begin{itemize} \item A la vista \item Efecte del tall de ganivet \item Propagació multicamí \item Ona de terra \item Troposfèrica \item Ionosfèrica \begin{itemize} \item Capa F \item Capa E (esporàdica) \item Capa D \end{itemize} \item Dispersió meteòrica \item Terra--Lluna--Terra \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació a la vista} 

\begin{itemize} \item Emissor i receptor \emph{es veuen}, en línia recta \item La terra és corba: límits, però sorprenents. \begin{equation*} d \le \sqrt{(2 R_\mathrm{terra} + h_1)\times h_1} + \sqrt{(2 R_\mathrm{terra} + h_2)\times h_2} \end{equation*} \end{itemize} 

%\simeq 3{,}6\times \sqrt{h_1+h_2\mbox{(m)}}
Maigmó (SOTA EA5/AT-008): $h_1=$~1296~m; 

Colativí (SOTA EA7/AL-014): $h_2=$~1386~m; 

$R_\mathrm{terra}=$~6~371~000~m 

$\Rightarrow$ $d\le$~261~411~m	

\includegraphics[scale=0.5]{maigmo-colativi.jpg} 

\credit{Imatge de \url{https://heywhatsthat.com}.} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Efecte del tall de ganivet} \begin{columns} \begin{column}{0.4\textwidth} \begin{itemize} \item En anglés, \empha{knife-edge effect}. \item Obstacles de grandària similar a la longitud d'ona $\lambda$ en la cresta d'una muntanya \empha{difracten} (reemeten) el senyal. \item En VHF i UHF: \(\lambda\simeq~1~\mathrm{m}\) \item Recepció en el que seria una zona d'ombra (exemple 3) \end{itemize} \end{column} \begin{column}{0.6\textwidth} \includegraphics[scale=0.5]{knifeedgeeffect.jpg} \credit{Imatge de G0ISW, \url{https://www.qsl.net/g0isw/knifeedgeeffect.gif}.} \end{column} \end{columns} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació multicamí} \begin{itemize} \item En anglés \empha{multipath propagation}. \item El senyal es reflecteix (per exemple) i ens arriba per dos (o més) camins de longitud diferent. \item Si arriben \empha{en fase}, es reforcen; si arriben \empha{en contrafase}, s'anul·len. \begin{center} \includegraphics[scale=0.21]{Multipath-interference.jpeg} \end{center} \credit{Imatge de Stine, J.A. \& Portigal, David. (2004). Spectrum 101: An Introduction to Spectrum Management. 220.} \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació multicamí} \begin{itemize} \item Podem escoltar-nos bé en una freqüència i molt pitjor uns kHz més amunt o més avall (exemple 5): \begin{itemize} \item Per a la mateixa configuració de camins, el desfasament depén de la freqüència \end{itemize} \item A vegades dóna lloc a distorsió d'àudio en FM en VHF i UHF. \item La major part dels contactes en entorns urbans en VHF i UHF són el resultat de múltiples camins i de l'efecte del tall de ganivet en edificis. \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Ona de terra} \begin{columns} \begin{column}{0.55\textwidth} \begin{itemize} \item Afecta ones llargues (MF, 300--3000~kHz; LF, 30--300~kHz; VLF, 3--30~kHz, i freqüències inferiors). \item Propagació similar a aquest efecte del tall de ganivet: difracció sobre la superfície de la terra. \begin{itemize} \item El \empha{tall} és més \empha{rom} (arrodonit): el \empha{obstacle} és més gran. \end{itemize} \item Polarització vertical. \item Conductivitat: millor sobre l'aigua que sobre terra. \end{itemize} \end{column} \begin{column}{0.45\textwidth} \includegraphics[scale=0.27]{groundwave.jpeg} \credit{Imatge d'Eugene Blanchard (2007), \url{https://www.telecomworld101.com/intro2dcrev2/}} \end{column} \end{columns} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació troposfèrica} \begin{itemize} \item Les ones interaccionen amb l'aire en les capes baixes (<15~km) de l'atmosfera: la \empha{troposfera}. \item L'índex de refracció de l'aire depén de la freqüència i de la temperatura i de la humitat de l'aire. \item Si es produeixen capes estratificades de diferent temperatura o humitat ($\to$ diferent índex de refracció), les ones es corben. \item Si es corben cap avall (superrefracció), podem \empha{salvar l'horitzó} i arribar on no arriba la vista (exemple~3). \item Si es corben cap amunt (subrefracció), podem no arribar-hi. \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació troposfèrica} \begin{center} \includegraphics[scale=0.6]{refraction-profiles.jpeg}	\end{center} \credit{Imatge de \url{https://vu2nsb.com/} (excel·lent secció sobre propagació).} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació troposfèrica} \begin{itemize} \item Quan conduïm a l'estiu veiem ``tolls'' en la carretera calenta al lluny. \item Els exploradors assedegats veien aigua en el desert. \item La temperatura de l'aire disminueix amb l'altura: subrefracció. \end{itemize} \begin{center} \includegraphics[scale=0.4]{mirage.jpeg} \end{center} \credit{Imatge de Wikipedia} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació troposfèrica} \begin{itemize} \item Quan la temperatura augmenta amb l'altura, la refracció és a l'inrevés: l'ona es corba cap avall. \item En determinades situacions d'estratificació de les capes d'aire, pot quedar \empha{atrapada} entre dues altures. \item El 15 de juliol de 2023 s'arribava d'Alacant i de Sardenya al repetidor IT9ZYI (430,100~MHz) prop de Palerm (Sicília): 1200~km. \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació troposfèrica} Usant les prediccions meteororològiques es pot intentar predir la propagació troposfèrica: \begin{itemize} \item F5LEN: \url{https://tropo.f5len.org/} \item W.\ Hepburn: \url{https://dxinfocentre.com/tropo_eur.html} \end{itemize} \begin{center} \includegraphics[scale=0.16]{06.jpeg} \includegraphics[scale=0.13]{eur006.jpeg} \end{center} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació troposfèrica} La xarxa APRS (\empha{automatic packet reporting system}) en 144,800~MHz dóna informació interessant sobre la propagació en VHF. \begin{center} \includegraphics[scale=0.31]{aprs.jpg} 

\credit{Imatge de \url{http://vhf.dxview.org}} \end{center} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació troposfèrica} Existeix també la \empha{dispersió troposfèrica} (\empha{troposcatter}): \begin{itemize} \item UHF (300~MHz--3~GHz) i EHF (3~GHz--30~GHz) \item Usos militars i civils d'ençà dels anys cinquanta. \item Una petita fracció dels senyals pot ser dispersada aleatòriament. \item Turbulències $\to$ irregularitats en la densitat de l'aire $\to$ dispersió. \item Es pot usar el mode Q65 de WSJT-X (v.\ $\ge$ 2.4.0). \item TX potents, RX sensibles, i antenes molt direccionals. 

\end{itemize} \begin{center} \includegraphics[scale=0.12]{troposcatter.jpeg} 

\credit{Imatge de \url{https://johnsonfrancis.org/}} \end{center} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació ionosfèrica} \begin{itemize} \item Per efecte (fonamentalment) de la radiació solar, els àtoms de les capes altes ($\simeq$ 100 km) de l'atmosfera s'ionitzen (perden electrons, que queden solts). \item El \empha{plasma} resultant actua de manera similar a una làmina de metall: reflecteix les ones de ràdio. \item La reflexió depén de la freqüència i de l'angle. \item La formació d'aquests plasmes depèn fortament (exemple~2) de l'activitat solar (cicles d'11~anys). Alguns paràmetres: \begin{itemize} \item Índex de flux solar (SFI, radiació rebuda en 2,8~GHz). \item Nombre de taques solars (SSN): les vores emeten radiació UV ionitzant. \end{itemize} \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació ionosfèrica} \includegraphics[scale=0.33]{ssn.png} \begin{center} \credit{Imatge de \url{https://helioforecast.space/solarcycle}} \end{center} El SFI es correlaciona amb el SSN. \end{frame} 

\begin{frame} 
\frametitle{Propagació ionosfèrica} 
   \begin{columns} 
      \begin{column}{0.4\textwidth} 
         Fonamentalment hi ha tres \empha{capes}: 
		 \begin{itemize} 
		    \item La capa D (molt feble de nit, absorbeix/reflecteix $\lesssim 10$~MHz). 
		    \item La capa E (absorbeix/reflecteix $\lesssim 10$~MHz però a vegades $\gtrsim 10$~MHz.) 
		    \item La capa F (de dia i de nit F$_1$ activa)
		 \end{itemize} 
	   \end{column} 
	   \begin{column}{0.6\textwidth} 
	      \begin{center} 
	          \includegraphics[scale=0.48]{Ionosphere_Layers_en.jpeg} 
	          \includegraphics[scale=0.5]{Ionospheric_layers_from_night_to_day.jpeg} 
	      \end{center} \credit{Imatges de Wikipedia}
	   \end{column}
	\end{columns}
\end{frame} 

\begin{frame} 
  \frametitle{Propagació ionosfèrica: La capa D} 
    \begin{columns} 
      \begin{column}{0.5\textwidth} 
        \begin{itemize} 
          \item 50--90~km. 
           \item De dia absorbeix i reflecteix $\lesssim 10$~MHz 
           \item Pràcticament desapareix de nit (per això sentim emissores distants en ona mitjana, reflectides en la capa F).
         \end{itemize}
        \end{column} 
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.55]{Ionosphere_Layers_en.jpeg}
			\end{center}
			\credit{Imatge de Wikipedia}
		\end{column}
     \end{columns}
\end{frame} 



\begin{frame} 
\frametitle{Propagació ionosfèrica: La capa E} 
	\begin{columns} 
		\begin{column}{0.5\textwidth} 
			\begin{itemize} 
				\item 90--150 km. 
				\item Normalment absorbeix i reflecteix $\lesssim 10$~MHz 
				\item Esporàdicament (``Es''): 
					\begin{itemize} 
						\item es formen \empha{núvols} que reflecteixen senyals $\gtrsim 50$~MHz; 
						\item La \empha{MUF} (freqüència màxima útil) puja; 
						\item més freqüent cap al solstici d'estiu; 
						\item contactes a 2000~km en 144~MHz; 
						\item mecanisme no ben conegut.
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{column} 
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.55]{Ionosphere_Layers_en.jpeg}
			\end{center}
			\credit{Imatge de Wikipedia.}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame} 


\begin{frame} \frametitle{Propagació: Hi ha esporàdica E?} \begin{itemize} \item Hi ha sistemes que avisen de la presència de propagació deguda a la capa esporàdica E: \begin{itemize} \item Per exemple, el DX Robot (\url{http://www.gooddx.net/}) (pot enviar correu electrònic). \end{itemize} \item Però el que fan és observar els QSO en \empha{clústers} i els senyals detectats per receptors connectats a Internet. \item Per a estar segurs: llançar ràfegues de CQ (per exemple, en FT8) i veure si algú les rep en \url{https://pskreporter.info/}. \end{itemize} \end{frame} 


\begin{frame} 
	\frametitle{Propagació ionosfèrica: La capa F} 
		\begin{columns} 
			\begin{column}{0.5\textwidth} 
				\begin{itemize} 
					\item 150--500~km; 
					\item F$_1$ (part baixa) es fon amb F$_2$ de nit; 
					\item (quasi) sempre útil en HF, molt usada en radiodifusió; 
					\item Normalment absorbeix i reflecteix senyals fins a ~15~MHz. 
					  \end{itemize}  
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.55]{Ionosphere_Layers_en.jpeg}
\end{center}
  \credit{Imatge de Wikipedia.}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame} \frametitle{Propagació ionosfèrica: la zona de silenci} Zona de silenci = \emph{skip zone} \begin{center} \includegraphics[scale=0.33]{skip.png} 

\credit{Imatge de Wikipedia.} \end{center} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació ionosfèrica: la zona de silenci} És com quan un peix mira cap amunt de dins de l'aigua estant. \begin{center} \includegraphics[scale=0.36]{piscina.png} 

\credit{Imatge de \url{https://farside.ph.utexas.edu/teaching/316/lectures/lectures.html}} \end{center} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació ionosfèrica: la zona de silenci} L'angle crític depén: \begin{itemize} \item de la freqüència \item de les condicions de la ionosfera \end{itemize} L'amplada de la zona de silenci depén: \begin{itemize} \item de l'angle crític \item de l'altura efectiva de la capa reflectora \end{itemize} \end{frame} 
	
\begin{frame} \frametitle{Propagació ionosfèrica: freqüència màxima útil} 

Freqüència màxima útil (MUF): freqüència més alta per a arribar de $A$ a $B$ per reflexió ionosfèrica, independentment de la potència. 

Hi ha webs que estimen mapes de MUF (marquen la MUF en el punt mitjà de $A$ a $B$): p. ex. \url{dxmaps.com} d'EA6VQ. 

\begin{center} \includegraphics[scale=0.22]{muf.png} 

\credit{Imatge de \url{https://www.dh8bqa.de/best-vhf-dx-day-ever/}} \end{center} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació ionosfèrica: propagació transequatorial} \begin{columns} \begin{column}{0.5\textwidth} 

\begin{itemize} \item En anglés TEP. \item La capa F2 es densifica a N i S de l'equador i a gran altura. \item Contactes N--S: \begin{itemize} \item en VHF baixa (50~MHz) \item 5000--8000 km \item EA $\leftrightarrow$ ZS, V51, LU, PY\ldots \end{itemize} \item Irregular, de vesprada o a boqueta de nit, equinoccis. \end{itemize} \end{column} \begin{column}{0.5\textwidth} \begin{center} \includegraphics[scale=0.10]{tep.jpg} \end{center} \credit{Imatge de \url{https://k5nd.net}} \end{column} \end{columns} 

\end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Propagació ionosfèrica: el que s'escapa} La radiofreqüència que no és absorbida o reflectida per les capes D, E o F escapa a l'espai exterior i ens permet: \begin{itemize} \item Usar els satèl·lits de radioaficionat: \begin{itemize} \item Amb freqüències a partir dels 15 MHz. \item (típicament a partir dels 144 MHz) \end{itemize} \item Fer QSO per dispersió meteòrica: \begin{itemize} \item Típicament en 50, 70 o 144 MHz. \end{itemize} \item Fer QSO terra--lluna--terra. \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Dispersió meteòrica (`meteor scatter')} \begin{itemize} \item Els deixants ionitzats dels meteors (bòlids) reflecteixen les ones quan entren en l'atmosfera. \item Rutes molt breus de comunicació ($\lesssim 1$~s, mentre es dispersa el deixant). \item Sempre disponibles, però molt potents en temporades de \emph{pluja de meteors}. \end{itemize} \begin{center} \includegraphics[scale=1]{MS.jpg} \end{center} \credit{Imatge de \url{https://en.wikipedia.org/wiki/snotel}.} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Dispersió meteòrica} \begin{itemize} \item Ús civil (els EUA): SNOTEL (xarxa de monitoratge de nevades). \item Usos militars (OTAN): COMET, AMBCS. \item El CNAF de 2021 (nota~UN-131) assigna la banda de 39,0 a 39,2~MHz (recomanació ERC (00)04 de la CEPT). \item Abast fins a 2.000~km (similar a capa E) \item De 10~MHz a 1~GHz (però <sobretot en 2, 4 i 6~m) \item Modes digitals de missatges ràpids curts repetits: MSK441 i FSK144 (programari: WSJT-X, MSHV) \begin{itemize} \item Anteriorment, telegrafia a gran velocitat. \end{itemize} \item Són com \empha{petits satèl·lits naturals} però fugaços. \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Terra--lluna--terra} \begin{center} \includegraphics[scale=0.16]{moonbounce.jpg} \includegraphics[scale=1.1]{helicoidal.jpeg} 

\credit{Imatges de Wikipedia} \end{center} 

\begin{itemize}\itemsep 0ex \item També anomenat \empha{rebot lunar}. \item Reflexió en la superfície de la lluna. \item Permet arribar pràcticament a l'altre costat de la terra. \item Bandes de 13~cm a 6~m. \item Antenes direccionals i grans potències. \item Modes: CW, JT65 (WSJT-X), fins i tot SSB. \item Retard de 2,7~s. \end{itemize} 

\end{frame} 

\section{Comentaris finals} \begin{frame} \frametitle{Comentaris finals} \begin{itemize} \item Les ones de ràdio es propaguen en el buit. \item Però interaccionen amb la matèria: 
\begin{itemize}
\item muntanyes, edificis, l'atmosfera, cossos celestes\ldots
\end{itemize}
s'hi reflecteixen, s'hi refracten, s'hi difracten $\to$ \textbf{propagació}. \item La propagació no és \empha{màgia} però a vegades no es pot predir fàcilment. \item La propagació i els seus \empha{capritxos} fan interessant la radioafició. \end{itemize} \end{frame} 

\begin{frame} \frametitle{Aquestes diapositives són lliures} El text d'aquest treball es pot distribuir segons els termes de \begin{itemize} \item la llicència \empha{Creative Commons Reconeixement-CompartirIgual 4.0 Internacional} (\url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.ca}), \begin{center} \includegraphics[scale=0.02]{cc-by-sa.jpg} \end{center} \item o la Llicència General Pública v.\ 3.0 de GNU: (\url{https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.ca.html}). \begin{center} \includegraphics[scale=0.08]{gplv3.jpg} \end{center} \end{itemize} Llicència dual! Escriviu-me si voleu el codi font a \LaTeX: \texttt{mikel.forcada@gmail.com} \end{frame} 

\begin{frame} Les diapositives es poden descarregar de 

\begin{center} {\huge \texttt{\textbf{https://t.ly/8eJym}}} 

\includegraphics[scale=1]{qr_urcat.png} \end{center} 

\end{frame} 

\end{document} 

\begin{frame} \frametitle{} \end{frame} 

